<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pregled mrliških matičnih knjig za ugotovitev števila ter strukture žrtev druge svetovne vojne in neposredno po njej</title>
            <respStmt>
               <resp>Zbiranje in urejanje raziskovalnih podatkov</resp>
               <name>Dunja Dobaja</name>
               <name>Marta Rendla</name>
               <name>Mojca Šorn</name>
               <name>Tadeja Tominšek Čehulić</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Avtorji spremne študije</resp>
               <name>Vida Deželak-Barič</name>
               <name>Dunja Dobaja</name>
               <name>Marta Rendla</name>
               <name>Tadeja Tominšek Čehulić</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Avtor predgovora</resp>
               <name>Andrej Pančur</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Kodiranje v zapis TEI, urejanje in spletna izdaja</resp>
               <name>Andrej Pančur</name>
            </respStmt>
            <funder>Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije (ARRS)</funder>
            <funder>Ministrstvo za pravosodje</funder>
            <funder>Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve</funder>
            <funder>Javna agencijaa za znanstvenoraziskovalno in inovacijsko dejavnost Republike Slovenije (ARIS)</funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>1.0</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Pregled mrliških matičnih knjig za ugotovitev števila ter strukture žrtev druge svetovne vojne in neposredno po njej (V6-1035)</authority>
            <authority>Raziskovalna infrastruktura slovenskega zgodovinopisja (I0-0013)</authority>
            <authority>DARIAH-SI (I0-E007)</authority>
            <authority>Digitalna humanistika: viri, orodja in metode (P6-0436)</authority>
            <authority>Ekonomska, socialna in okoljska zgodovina Slovenije (P6-0280)</authority>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino</publisher>
            <availability>
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref
                  target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative
                  Commons Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 4.0 Mednarodna
                  licenco</ref>
               </p>
               <p rend="CIP"><![CDATA[<br/>]]></p>
            </availability>
            <date when="2025"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract xml:lang="sl">
            <p>Raziskava je temeljila na predhodno oblikovani zbirki podatkov o žrtvah druge svetovne vojne in
               neposredno po njej, ki je nastajala na temelju pregleda relevantne literature in arhivskih virov. S
               postopkom verificiranja podatkov iz te zbirke na podlagi sistematičnih pregledov mrliških in delno
               tudi rojstnih matičnih knjig so bili predhodno zbrani podatki potrjeni, dopolnjeni, korigirani ali
               ovrženi. V številnih primerih so bile ugotovljene nove žrtve, iz seznama žrtev so bile izločene
               osebe, za katere je pregled matičnih knjig izkazal, da so vojno dejansko preživele, izločeni so bili
               tudi t. i. dvojniki. Preveriti je bilo mogoče okoli 60 % oseb s sedanjega seznama žrtev, za ostale
               vpisi smrti v mrliške knjige niso bili izvedeni oziroma jih ni bilo mogoče ugotoviti (npr. v
               primerih, ko vzrok smrti ni razviden). Verifikacija podatkov se je potrdila kot pomemben
               raziskovalni postopek v smeri prizadevanj za čim bolj natančno ugotovitev dejanskega števila
               žrtev ter njihove natančne identifikacije. Pridobljeni so bili pomembni novi podatki za nekatere
               kategorije žrtev, o katerih so bili predhodno zbrani podatki zelo pomanjkljivi.</p>
            <p>Izvajanje projekta je bilo v veliki meri vezano na terensko delo, tj. pregledovanje matičnih knjig
               na matičnih in krajevnih uradih. Projektna skupina je na različnih območjih Slovenije v zadevnem
               projektnem obdobju pregledala matične knjige na 31 upravnih enotah, s čimer je zaključen pregled
               knjig na vseh 58 upravnih enot RS. Opravila je 381 dni dela na terenu, v ostalem pa je podatke iz
               digitalnih posnetkov vnašala v računalniško bazo Smrtne žrtve med prebivalstvom na območju
               Republike Slovenije med drugo svetovno vojno in neposredno po njej. Podatke o osebah, ki so bile
               preverjene po matičnih knjigah, postopoma objavlja na spletni strani www.sistory.si, kjer so
               trenutno objavljeni podatki za 50.870 žrtev 2. svetovne vojne in zaradi nje.</p>
            <p>Analiza zbranih podatkov izkazuje, da sodi Slovenija v evropskih primerjavah med visoko
               prizadeta območja, v nekdanjem jugoslovanskem okviru pa se glede prizadetosti umešča v
               jugoslovansko povprečje. Na seznam smrtnih žrtev je trenutno uvrščenih 97.697 oseb, katerih smrt
               je povezana z nasilnimi vojnimi in povojnimi dogodki, kar predstavlja 6,5 % izgubo celotne
               populacije. Historični procesi so s stališča izgub človeških življenj bili najbolj radikalni v
               Ljubljanski pokrajini, saj so povzročili 9,5 odstotno populacijsko izgubo, najmanj pa v Prekmurju
               z 1,9 odstotno izgubo prebivalstva. Najvišje število smrtnih žrtev je zakrivil nemški okupator,
               sledi mu partizansko-revolucionarni tabor. Glede na ugotovljene vojne statuse so najvišje število
               smrtnih žrtev utrpeli pripadniki partizanskih enot in civilno prebivalstvo.</p>
         </abstract>
         <abstract xml:lang="en">
            <p>The research was based on the previously established database of victims of World War II and the
               time immediately after it, created on the basis of a systematic review of the relevant literature and
               archive sources. By means of verification of data from this database on the basis of systematic
               reviews of death registers and partly also birth registers, the previously collected pieces of
               information were confirmed, amended, corrected or refuted. In many cases new victims were
               discovered; persons were excluded from the list of victims that turned out, on the basis of the
               review of the registers, to have actually survived the war; and the so-called double entries were
               also excluded. Around 60 % of persons from the current list of victims were verifiable, while the
               deaths of others had not been entered into the death registers or were not identifiable (for example,
               in the cases where the cause of death was not apparent). The verification of data proved to be an 
               important research procedure in the efforts to establish as exact and realistic a number of victims
               as possible as well as their precise identification. Important new information was acquired about
               certain categories of victims, for which very deficient data had previously been collected.</p>
            <p>The realisation of the project largely depended on field work; that is, on the reviews of registers in
               registry offices as well as local offices. In various areas of Slovenia, throughout the duration of the
               project, the project group reviewed civil registers at 31 administrative units, thus concluding the
               review of civil registers of all 58 administrative units of the RS. 381 days were invested in field
               work, and the rest of the time was spent in order to input entries into the computer database
               entitled Casualties among the population in the territory of the Republic of Slovenia during World
               War II and immediately after it. The information about the persons checked in the civil registers is
               gradually published at the www.sistory.si website. This list currently includes information about
               50,870 victims of World War II.</p>
            <p>The analysis of the data gathered proves that in comparison with other European countries
               Slovenia belongs among the regions severely affected by the war, while in the former Yugoslav
               context Slovenia is average in terms of damage. The list of victims currently includes 97,697
               persons, whose deaths were related to wartime and post-war violence, which represents a loss of
               6.5 % of the whole population. From the viewpoint of the loss of human lives, the historical
               processes were most radical in the Ljubljana Province, as the loss of population there amounted to
               9.5 %, while this percentage was the lowest in the Prekmurje region, where 1.9 % of the
               population was killed. Most deaths were caused by the German occupiers, followed by the
               partisan and revolutionary camp. The largest number of deaths was suffered by the members of
               the partisan units and the civil population.</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="sl">
               <term>žrtve</term>
               <term>druga svetovna vojna</term>
               <term>Slovenija</term>
               <term>nasilje</term>
               <term>revolucija</term>
            </keywords>
            <keywords xml:lang="en">
               <term>Victims</term>
               <term>Second World War</term>
               <term>Slovenia</term>
               <term>Violence</term>
               <term>Revolution</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <langUsage>
            <language ident="sl">
               <term xml:lang="en">Slovenian</term>
               <term xml:lang="sl">slovenščina</term>
            </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
     <front>
        <titlePage>
           <docTitle>
              <titlePart>Pregled mrliških matičnih knjig za ugotovitev števila ter strukture žrtev druge svetovne vojne in neposredno po njej</titlePart>
              <titlePart>Zaključno poročilo projekta iz leta 2012 skupaj z objavljenimi raziskovalnimi podatki</titlePart>
           </docTitle>
           <docImprint>
              <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino</publisher>
              <docDate>2025</docDate>
           </docImprint>
        </titlePage>
     </front>
      <body>
         <p>Some text here.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
