<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pregled mrliških matičnih knjig za ugotovitev števila ter strukture žrtev druge
               svetovne vojne in neposredno po njej</title>
            <respStmt>
               <resp>Zbiranje in urejanje raziskovalnih podatkov</resp>
               <name>Dunja Dobaja</name>
               <name>Marta Rendla</name>
               <name>Mojca Šorn</name>
               <name>Tadeja Tominšek Čehulić</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Avtorji spremne študije</resp>
               <name>Vida Deželak-Barič</name>
               <name>Dunja Dobaja</name>
               <name>Marta Rendla</name>
               <name>Tadeja Tominšek Čehulić</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Avtor predgovora</resp>
               <name>Andrej Pančur</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Kodiranje v zapis TEI, urejanje in spletna izdaja</resp>
               <name>Andrej Pančur</name>
            </respStmt>
            <funder>Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije (ARRS)</funder>
            <funder>Ministrstvo za pravosodje</funder>
            <funder>Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve</funder>
            <funder>Javna agencijaa za znanstvenoraziskovalno in inovacijsko dejavnost Republike
               Slovenije (ARIS)</funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>1.0</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Pregled mrliških matičnih knjig za ugotovitev števila ter strukture žrtev
               druge svetovne vojne in neposredno po njej (V6-1035)</distributor>
            <distributor>Raziskovalna infrastruktura slovenskega zgodovinopisja
               (I0-0013)</distributor>
            <distributor>DARIAH-SI (I0-E007)</distributor>
            <distributor>Digitalna humanistika: viri, orodja in metode (P6-0436)</distributor>
            <distributor>Ekonomska, socialna in okoljska zgodovina Slovenije (P6-0280)</distributor>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino</publisher>
            <availability>
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons
                     Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 4.0 Mednarodna licenco</ref>
               </p>
               <p rend="CIP"><![CDATA[<br/>]]></p>
            </availability>
            <date when="2025"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Vida Deželak-Barič. Pregled mrliških matičnih knjig za ugotovitev števila ter
               strukture žrtev druge svetovne vojne in neposredno po njej. Inštitut za novejšo
               zgodovino, 2012 2010-09 10. http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-WJ2TZO12</bibl>
            <bibl>Andrej Pančur. Žrtve 2. svetovne vojne. Izvoz iz baze in poskusno preračunavanje
               podatkov z XSLT. GitLab project zrtve-2014-10-01,
               https://dihur.si/ww2/zrtve-2014-10-01</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract xml:lang="sl">
            <p>Raziskava je temeljila na predhodno oblikovani zbirki podatkov o žrtvah druge
               svetovne vojne in neposredno po njej, ki je nastajala na temelju pregleda relevantne
               literature in arhivskih virov. S postopkom verificiranja podatkov iz te zbirke na
               podlagi sistematičnih pregledov mrliških in delno tudi rojstnih matičnih knjig so
               bili predhodno zbrani podatki potrjeni, dopolnjeni, korigirani ali ovrženi. V
               številnih primerih so bile ugotovljene nove žrtve, iz seznama žrtev so bile izločene
               osebe, za katere je pregled matičnih knjig izkazal, da so vojno dejansko preživele,
               izločeni so bili tudi t. i. dvojniki. Preveriti je bilo mogoče okoli 60 % oseb s
               sedanjega seznama žrtev, za ostale vpisi smrti v mrliške knjige niso bili izvedeni
               oziroma jih ni bilo mogoče ugotoviti (npr. v primerih, ko vzrok smrti ni razviden).
               Verifikacija podatkov se je potrdila kot pomemben raziskovalni postopek v smeri
               prizadevanj za čim bolj natančno ugotovitev dejanskega števila žrtev ter njihove
               natančne identifikacije. Pridobljeni so bili pomembni novi podatki za nekatere
               kategorije žrtev, o katerih so bili predhodno zbrani podatki zelo pomanjkljivi.</p>
            <p>Izvajanje projekta je bilo v veliki meri vezano na terensko delo, tj. pregledovanje
               matičnih knjig na matičnih in krajevnih uradih. Projektna skupina je na različnih
               območjih Slovenije v zadevnem projektnem obdobju pregledala matične knjige na 31
               upravnih enotah, s čimer je zaključen pregled knjig na vseh 58 upravnih enot RS.
               Opravila je 381 dni dela na terenu, v ostalem pa je podatke iz digitalnih posnetkov
               vnašala v računalniško bazo Smrtne žrtve med prebivalstvom na območju Republike
               Slovenije med drugo svetovno vojno in neposredno po njej. Podatke o osebah, ki so
               bile preverjene po matičnih knjigah, postopoma objavlja na spletni strani
               www.sistory.si, kjer so trenutno objavljeni podatki za 50.870 žrtev 2. svetovne vojne
               in zaradi nje.</p>
            <p>Analiza zbranih podatkov izkazuje, da sodi Slovenija v evropskih primerjavah med
               visoko prizadeta območja, v nekdanjem jugoslovanskem okviru pa se glede prizadetosti
               umešča v jugoslovansko povprečje. Na seznam smrtnih žrtev je trenutno uvrščenih
               97.697 oseb, katerih smrt je povezana z nasilnimi vojnimi in povojnimi dogodki, kar
               predstavlja 6,5 % izgubo celotne populacije. Historični procesi so s stališča izgub
               človeških življenj bili najbolj radikalni v Ljubljanski pokrajini, saj so povzročili
               9,5 odstotno populacijsko izgubo, najmanj pa v Prekmurju z 1,9 odstotno izgubo
               prebivalstva. Najvišje število smrtnih žrtev je zakrivil nemški okupator, sledi mu
               partizansko-revolucionarni tabor. Glede na ugotovljene vojne statuse so najvišje
               število smrtnih žrtev utrpeli pripadniki partizanskih enot in civilno
               prebivalstvo.</p>
         </abstract>
         <abstract xml:lang="en">
            <p>The research was based on the previously established database of victims of World War
               II and the time immediately after it, created on the basis of a systematic review of
               the relevant literature and archive sources. By means of verification of data from
               this database on the basis of systematic reviews of death registers and partly also
               birth registers, the previously collected pieces of information were confirmed,
               amended, corrected or refuted. In many cases new victims were discovered; persons
               were excluded from the list of victims that turned out, on the basis of the review of
               the registers, to have actually survived the war; and the so-called double entries
               were also excluded. Around 60 % of persons from the current list of victims were
               verifiable, while the deaths of others had not been entered into the death registers
               or were not identifiable (for example, in the cases where the cause of death was not
               apparent). The verification of data proved to be an important research procedure in
               the efforts to establish as exact and realistic a number of victims as possible as
               well as their precise identification. Important new information was acquired about
               certain categories of victims, for which very deficient data had previously been
               collected.</p>
            <p>The realisation of the project largely depended on field work; that is, on the
               reviews of registers in registry offices as well as local offices. In various areas
               of Slovenia, throughout the duration of the project, the project group reviewed civil
               registers at 31 administrative units, thus concluding the review of civil registers
               of all 58 administrative units of the RS. 381 days were invested in field work, and
               the rest of the time was spent in order to input entries into the computer database
               entitled Casualties among the population in the territory of the Republic of Slovenia
               during World War II and immediately after it. The information about the persons
               checked in the civil registers is gradually published at the www.sistory.si website.
               This list currently includes information about 50,870 victims of World War II.</p>
            <p>The analysis of the data gathered proves that in comparison with other European
               countries Slovenia belongs among the regions severely affected by the war, while in
               the former Yugoslav context Slovenia is average in terms of damage. The list of
               victims currently includes 97,697 persons, whose deaths were related to wartime and
               post-war violence, which represents a loss of 6.5 % of the whole population. From the
               viewpoint of the loss of human lives, the historical processes were most radical in
               the Ljubljana Province, as the loss of population there amounted to 9.5 %, while this
               percentage was the lowest in the Prekmurje region, where 1.9 % of the population was
               killed. Most deaths were caused by the German occupiers, followed by the partisan and
               revolutionary camp. The largest number of deaths was suffered by the members of the
               partisan units and the civil population.</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="sl">
               <term>žrtve</term>
               <term>druga svetovna vojna</term>
               <term>Slovenija</term>
               <term>nasilje</term>
               <term>revolucija</term>
            </keywords>
            <keywords xml:lang="en">
               <term>Victims</term>
               <term>Second World War</term>
               <term>Slovenia</term>
               <term>Violence</term>
               <term>Revolution</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <langUsage>
            <language ident="sl">
               <term xml:lang="en">Slovenian</term>
               <term xml:lang="sl">slovenščina</term>
            </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart>Pregled mrliških matičnih knjig za ugotovitev števila ter strukture žrtev
                  druge svetovne vojne in neposredno po njej</titlePart>
               <titlePart>Zaključno poročilo projekta iz leta 2012 skupaj z objavljenimi
                  raziskovalnimi podatki</titlePart>
            </docTitle>
            <docImprint>
               <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino</publisher>
               <docDate>2025</docDate>
            </docImprint>
         </titlePage>
         <div type="preface" xml:id="preface">
            <head xml:id="preface-head-1">Uvod</head>
            <docAuthor xml:id="preface-docAuthor-1">Andrej Pančur</docAuthor>
            <p xml:id="preface-p-1">Inštitut za novejšo zgodovino je med letoma 1997 in 2012 izvajal
               obširno raziskavo, katere namen je bil ugotoviti čim bolj natančno število in
               strukturo smrtnih žrtev na Slovenskem med drugo svetovno vojno in zaradi nje
               neposredno po končani vojni. Ocena takratne zgodovinopisne stroke je namreč bila, da
               lahko samo natančna in celovita raziskava tega vidika zgodovinskega dogajanja
               predstavlja izhodišče za celovito obravnavo tako problematike smrtnih žrtev kakor
               tudi značaja druge svetovne vojne na Slovenskem.</p>
            <p xml:id="preface-p-2">Inštitut za novejšo zgodovino je to raziskavo izvajal v okviru
               štirih raziskovalnih projektov:</p>
            <list type="unordered">
               <item> <ref target="https://cris.cobiss.net/ecris/si/sl/project/572">Žrtve II.
                     svetovne vojne in zaradi nje - nacionalna zbirka</ref> (1997−2002),</item>
               <item><ref target="https://cris.cobiss.net/ecris/si/sl/project/4785">Smrtne žrtve med
                     prebivalstvom na območju RS med 2. svetovno vojno in neposredno po
                  njej</ref> (2002–2006),</item>
               <item><ref target="https://cris.cobiss.net/ecris/si/sl/project/4472">Preverjanje
                     seznamov žrtev druge svetovne vojne in neposredno po njej po matičnih
                     knjigah</ref> (2006–2009),</item>
               <item><ref target="https://cris.cobiss.net/ecris/si/sl/project/6887">Pregled mrliških
                     matičnih knjig za ugotovitev števila ter strukture žrtev druge svetovne vojne
                     in neposredno po njej</ref> (2010-2012).</item>
            </list>
            <p xml:id="preface-p-3">Glavni rezultat teh projektov je bila zbirka raziskovalnih
               podatkov <hi rend="italic">Smrtne žrtve med prebivalstvom na območju Republike
                  Slovenije med drugo svetovno vojno in neposredno po njej</hi>. Zbirka, ki trenutno
               vsebuje že več kot 100.000 oseb, je sistematičen popis vojaških in civilnih oseb, ki
               so med drugo svetovno vojno in neposredno po njej (maj 1940 − januar 1946) imele
               rezidenčno pravico na območju današnje Republike Slovenije in so življenje izgubile
               zaradi vojnega in povojnega nasilja ali posledic vojne. Osebno identiteto posamezne
               žrtve določajo osebni podatki in podatki o okoliščinah smrti, skupaj 25
               spremenljivk.</p>
            <p xml:id="preface-p-4">Zbiranje raziskovalnih podatkov o žrtvah druge svetovne vojne je
               bilo metodološko razdeljeno na tri osnovne faze, ki so se medsebojno prepletale. V
               prvi fazi je bil poudarek na pregledovanju relevantne literature, zlasti tiste s
               seznami žrtev, nato pregled objavljenih virov iz vojnega in povojnega časa ter raznih
               časopisov in revij (skupaj podatki za okoli 30.000 oseb). V drugi, še obsežnejši fazi
               zbiranja podatkov, je raziskovalna skupina pregledalo obsežno primarno in sekundarno
               arhivsko gradivo v arhivskih in muzejskih ustanovah ter že zbrano gradivo različnih
               civilnih združenj (skupaj podatki za več kot 90.000 oseb). Temu je sledila tretja
               faza preverjanja podatkov o žrtvah po matičnih knjigah, s čimer se je občutno
               povečala zanesljivost podatkov (skupaj več kot 97.000 oseb, od tega je bilo 60% lahko
               preverjenih po matičnih knjigah). Ob koncu izvajanja zadnjega v nizu projektov je
               raziskovalni skupini uspelo vzpostaviti tako zelo natančno zbirko raziskovalnih
               podatkov, da je obenem lahko izvedla verodostojno študijo o strukturi smrtnih žrtev
               na Slovenskem med drugo svetovno vojno in zaradi nje neposredno po končani vojni.
               Rezultati strukturnih analiz zelo dobro odražajo oziroma potrjujejo dinamiko
               zgodovinskega dogajanja, ki je bila opisana v tej študiji.</p>
            <p xml:id="preface-p-5">Študija je bila leta 2013 objavljena kot priloga <ref
                  target="https://www.dlib.si/details/URN:NBN:SI:DOC-WJ2TZO12">zaključnega poročila
                  o rezultatih ciljnega raziskovalnega projekta Pregled mrliških matičnih knjig za
                  ugotovitev števila ter strukture žrtev druge svetovne vojne in neposredno po
                  njej</ref>. Ker ugotovitve te celovite študije še vedno zelo aktualne, saj jih
               tudi kasnejše znanstvene raziskave niso ovrgle, smo se na Inštitutu za novejšo
               zgodovino odločili, da jih ponovno izdamo kot odprto dostopno spletno publikacijo.
               Obenem smo v skladu z sodobnimi raziskovalnimi trendi odprte znanosti hkrati objavili
               še vse raziskovalne podatke, ki so bili podlaga za izvedbo te študije.<note
                  place="foot" xml:id="ftn1" n="1">Trenutno so objavljeni raziskovalni podatki iz
                  leta 2014. To verzijo podatkov iz aplikacije za hrambo in obdelavo podatkov o
                  žrtvah vojne smo imeli shranjeno v inštitutskem GitLab repozitoriju. Verzija
                  podatkov iz te aplikacije, na podlagi katere je nastala dotična študija, pa na
                  žalost ni bila posebej shranjena. V načrtu imamo, da bomo te podatke uspeli
                  naknadno izluščiti iz shranjenih verzij podatkov v sami aplikaciji. V tem primeru
                  bomo tudi ustrezno posodobili to spletno izdajo.</note></p>
            <p xml:id="preface-p-6">Po zaključku tega raziskovalnega projekta smo raziskovalne
               podatke sicer še dopolnjevali. Aktualna verzija zbirke vseh raziskovalnih podatkov je
               tako dostopna v novi <ref target="https://www.sistory.si/ww2">spletni
                  aplikaciji</ref> na portalu <ref target="https://www.sistory.si/">Zgodovina
                  Slovenije – Sistory</ref>. Vendar to ne pomeni, da je trenutna verzija zbirke
               sedaj dokončna in popolna. Zavedati se moramo, da zaradi različnih vzrokov zbirka
               podatkov nikoli ne bo popolna. Za nekaterimi žrtvami se je namreč izgubila vsakršna
               sled v dokumentih, literaturi in pričevanjih. Za drugimi žrtvami so se ohranili le
               drobci oziroma zelo pomanjkljivi nizi podatkov. Obenem so lahko tudi zelo velike
               razlike glede zanesljivosti podatkov o žrtvah. Niso redki primeri, ko so o isti osebi
               dostopni različni ali celo kontradiktorni podatki (različni datumi rojstva oziroma
               smrti, različne okoliščine smrti ipd.). Ker lahko raziskovalci v analizah uporabijo
               le enega od nasprotujočih si podatkov, morajo presoditi njihovo verodostojnost. Zato
               je bilo zbiranje podatkov o žrtvah druge svetovne vojne vedno tudi intelektualno
               avtorsko delo raziskovalk z dolgoletnimi izkušnjami zbiranja, obdelave in analize
               historičnih podatkov. Samo na tej podlagi so dejstva o žrtvah lahko dobila objektivno
               vrednost. Ki so bila potem podlaga za subjektivne raziskave v skladu z zgodovinsko
               znanostjo.</p>
            <p xml:id="preface-p-7">Raziskovalna skupina je te dileme razreševala tako, da je za
               vsako žrtev vodila čim bolj natančne evidence o virih, iz katerih je črpala podatke
               ter si v opombah zapisala tudi tiste alternativne podatke, ki jih ni upoštevala v
               analitičnih podatkovnih poljih. Z novo aplikacijo na portalu SIstory smo še dogradili
               možnost za vnašanje novih in tudi alternativnih podatkov. Hkrati smo <ref
                  target="https://www.inz.si/sl/Dogodki/Delavnica_ww2/">povabili druge raziskovalce
                  in širšo javnost</ref> k dopolnjevanju zbirke podatkov. Tudi v skladu z lastnimi
               raziskovalnimi cilji.</p>
            <p xml:id="preface-p-8">V izogib morebitnim nesporazumom pa za konec še sledeče
               pojasnilo:</p>
            <p xml:id="preface-p-9">Tega <hi rend="italic">Uvoda</hi> nisem napisal kot aktualni
               direktor Inštituta za novejšo zgodovino, temveč kot raziskovalec na področju
               digitalne humanistike, ki je pristojen za obdelavo in analizo raziskovalnih podatkov,
               za pretvorbe in kodiranje v primerne formate za nadaljnjo obdelavo ter za digitalne
               znanstvene izdaje. Objavljena študija ni uradno stališče Inštituta za novejšo
               zgodovino glede zgodovine druge svetovne vojne in neposredno po njej. Inštitut za
               novejšo zgodovino namreč kot avtonomni javni raziskovalni zavod zagovarja in spodbuja
               avtonomijo znanstvenega raziskovanja na inštitutu. Inštitut za novejšo zgodovino
               spodbuja raziskovalce, da aktivno sodelujejo znanstvenih razpravah in pri tem
               producirajo vedno nova znanstvena spoznanja. Za katera seveda ni nujno, da so enaka
               kot znanstvena spoznanja njihovih kolegov in drugih raziskovalnih skupin. Zato je
               nujno, da se ta proces ustvarjanja novih znanstvenih spoznanj nikoli ne razume kot
               uradno stališče matične raziskovalne organizacije, temveč kot del znanstvenih in
               javnih razprav, ki potekajo znotraj in zunaj inštituta. Ta študija je torej rezultat
               poglobljenega znanstvenega raziskovanja projektne skupine raziskovalk in
               raziskovalcev z obsežnimi izkušnjami in znanstveno preverljivimi referencami
               delovanja na tem področju. Študija je celovita interpretacija zapletenih in
               večplastnih dogodkov med drugo svetovno vojno in neposredno po njej na Slovenskem. V
               kolikor bo ta študija spodbudila nadaljnje znanstvene razprave, bodo le-te morale
               nujno potekati kot celovite interpretacije tega dela naše zgodovine. Pri čemer bodo
               tako obstoječi kot dopolnjeni in na novo klasificirani raziskovalni podatki o žrtvah
               druge svetovne vojne in zaradi nje odlično izhodišče za nove znanstvene razprave.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <p>Some text here.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
